# Отладка в Pusa

Для отладки кода могут потребоваться три источника логов.
- [Лог запроса](лог-запроса) (основной);
- [Консоль браузера](консоль-браузера) (опционально);
- [Лог вебсервера](лог-вебсервера) (критические ситуации).

## Лог запроса

При написании кода контроллеров Pusa этот способо логирования рекомендуется как основной и не требует
привлечения иных методов.

Логи запроса по умолчанию отключены. Для их включения необходимо установить параметр Debug в
[конфигурационном файле](site/site_default/src/language_ru/man/domain_config.md)
домена **[ROOT]**/domain/[MY.DOMAIN.COM]:
```
"Debug":"true",
```

При включенном флаге Debug каждый запрос будет направляться в лог файл
**[ROOT]/site/[MY_SITE]/log/requests/[USER]/[REQUEST].log**, где:
- ROOT - корень проекта, для nginx по умолчанию /var/www/html/catlair;
- MY_SITE - идентификатор сайта указанный в файле настройки домена;
- USER - идентификатор текущего авторизованного пользователя;
- REQUEST - GET параметры из URL, а при их отсутствии значение **index**.


Таким образом вызов пользователя guest ссылки http://mydomain.com
на котором работает сайт my_site под nginx при умолчальных настройках
будет направлен в файл:
```
/var/www/html/catlair/site/my_site/log/requests/guest/index.log
```

Иные вызовы будут направлены в соответствующие файлы.

Pusa хорошо справляется с записью значительного объема логов,
тем не менее рекомендуется отключать логирование на серверах Product.

## Консоль браузера

При возникновении ошибок Pusa возвращает их в браузер, где они выводятся в консоль
аналогично команде console.log( 'message' ).
Помимо этого, некритичные ошибки будут выведены во всплывающем меню.

## Лог вебсервера

В случае, если ведется разработка ядра Pusa или библиотек Catlair, возможна ситуация,
когда перехват ошибок еще не был произведен системой и они будут направлены стандартными
методами в лог используемого веб сервера. Для nginx таковым является файл:
```
/var/log/nginx/error
```

## Запись в лог запроса

### Лог контроллера

Отправка сообщений в лог запроса осуществляется классом [TLog](php/core/debug.php) библиотеки [debug.php](php/core/debug.php).
Находясь в контроллере Pusa доступ к TLog возможен через вызов **$this -> GetLog()**:
```
class MyController extends TPusaWeb
{
    public function MyMethod()
    {
        $Value1 = 'Example';            /* Пример строковой пременной */
        $Value2 = [ 'Key1', 'Key2' ];   /* Пример массива */

        $this -> GetLog()               /* Получили ссылку на TLog */
        -> Begin( 'MyMethod' )          /* Начало секции логирования (не обязательно) */
        -> Info( 'Information line' )   /* Информационная линия с сообщенеим */
        -> Param( 'Param1', $Value1 )   /* Вывод параметра Param1 из переменной $Value*/
        -> Print( $Value2 )             /* Вывод в лог произвольного объекта или контента */
        -> End();                       /* Закрывающая секция логирования для расчета времени исполнения */

        return $this;
    }
}
```

### Глобальная переменная

Возможен доступ к глобальной переменной Web которая содержит методы TLog.
```
global $Web;
$Web -> Info( 'My information message' );
```
Использование данного способа не рекомендуется, так как он нарушает концепцию Singletone.
Допустимо для временной отладки кода, не имеющего нативной ссылки на TLog.

### Создание индивидуального лога

Разработчик может создать свой объект для логирования.
```
include ROOT . 'core/debug.php';

$MyLog = TLog::Create()
-> Start( true )
-> SetDestination( TLog::FILE )
-> SetLogPath( '/tmp' )
-> SetLogFile( 'my_log_file' )
-> Text( 'Hello world' )
-> Stop();

```
